# Заняття 12. Наслідування та поліморфізм. Диаграмми классів та інкапсуляція даних.

* [Наслідування та поліфморфізм](#inheritance-polymorphism)

## <a name="inheritance-polymorphism">Наслідування та поліморфізм</a>

Особливістю мови, яка найчастіше асоціюється з об'єктно-орієнтованим програмуванням, є наслідування.
Наслідування - це можливість визначити новий клас, який є модифікованою версією існуючого класу.
Сьогодні ми розберемо наслідування на прикладі класів,
які представляють гральні карти, колоди карт і покерні руки.

У колоді п'ятдесят дві карти, кожна з яких належить до однієї з чотирьох мастей
і одного з тринадцяти рангів.
Масті: піка, трефа, бубна та чирва. Ранги: туз, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, валет, дама і король.
Залежно від гри, в яку ви граєте, туз може бути вищим за короля або нижчим за 2.

Якщо ми хочемо визначити новий об'єкт для представлення гральної карти,
очевидно, якими мають бути атрибути: ранг і масть.
Не так очевидно, якого типу мають бути ці атрибути.
Одна з можливостей полягає у використанні рядків, що містять слова типу "Піка" для мастей
і "Дама" для рангів.
Проте проблемою такої реалізації є те, що буде нелегко порівняти карти, щоб побачити,
яка з них має вищий ранг або масть.

Альтернативою є використання цілих чисел для кодування рангів та мастей.
У цьому контексті "кодування" означає, що ми збираємося визначити відповідність між числами і мастями,
або між числами і рангами. Таке кодування не повинно бути таємницею (це було б "шифруванням").

Наприклад, у цій таблиці наведено масті та відповідні їм цілочисельні коди:

Піки ↦ 3
Трефи ↦ 2
Бубни ↦ 1
Черви ↦ 0

Цей код дозволяє легко порівнювати карти; оскільки вищі масті відповідають вищим числам,
ми можемо порівнювати масті, порівнюючи їхні коди.
Відповідність для рангів досить очевидна:
кожному числовому рангу відповідає відповідне ціле число, так само як і для карт з картинками:

Валет ↦ 11
Дама ↦ 12
Король ↦ 13

Визначення класу Card має такий вигляд:

```python
class Card:
    """Represents a standard playing card."""

    def __init__(self, suit=3, rank=2):
        self.suit = suit
        self.rank = rank
```

Як завжди, метод `init` приймає необов'язковий параметр для кожного атрибута.
За замовчуванням використовується карта 2 пік.
Щоб створити карту, ви викликаєте `Card`, вказавши масть і ранг потрібної вам карти.

```python
ace_of_spades = Card(3, 1)
```

Для того, щоб вивести об'єкт `Card` так, щоб люди могли їх легко прочитати,
нам потрібне відображення цілочисельних кодів у відповідні ранги та масті.
Природний спосіб зробити це - списки рядків. Ми призначаємо ці списки атрибутам класів:

```python
# inside class Card:

    suit_names = ['Clubs', 'Diamonds', 'Hearts', 'Spades']
    rank_names = [None, 'Ace', '2', '3', '4', '5', '6', '7', 
              '8', '9', '10', 'Jack', 'Queen', 'King']

    def __str__(self):
        return '%s of %s' % (Card.rank_names[self.rank],
                             Card.suit_names[self.suit])
```

Змінні типу `suit_names` та `rank_names`, визначені всередині класу,
але поза будь-яким методом, називаються атрибутами класу,
оскільки вони пов'язані з об'єктом класу Card.
Цей термін відрізняє їх від змінних типу `suit` і `rank`,
які називаються атрибутами екземпляра, оскільки вони пов'язані з конкретним екземпляром.

Доступ до обох типів атрибутів здійснюється за допомогою крапкових позначень.
Наприклад, у `__str__`, `self` - це об'єкт `Card`, а `self.rank` - його ранг.
Аналогічно, `Card` - це об'єкт класу, а `Card.rank_names` - список рядків, пов'язаних з класом.

Кожна карта має власну масть і ранг, але існує лише одна копія `suit_names` і `rank_names`.

Узагальнюючи, вираз `Card.rank_names[self.rank]` означає
"використати атрибут rank з об'єкта self як індекс у списку
`rank_names` з класу Card і вибрати відповідний рядок".

Першим елементом `rank_names` є `None`, оскільки не існує карток з нульовим рангом.
Включивши `None` як "заглушку" в наш список, ми отримаємо відображення з приємною властивістю,
що індекс 2 відповідає рядку "2", і так далі.

Для вбудованих типів існують реляційні оператори (<, >, == тощо),
які порівнюють значення і визначають, коли одне більше, менше або дорівнює іншому.
Для типів, визначених програмістом, ми можемо перевизначити поведінку вбудованих операторів,
надавши метод з назвою `__lt__`, що означає "менше ніж".

`__lt__` приймає два параметри, `self` та `other`, і повертає `True`, якщо `self` строго менше `other`.

Правильний порядок для карток не є очевидним.
Наприклад, що краще, тройка треф чи двійка бубн?
Одна з них має вищий ранг, але інша має вищу масть.
Для того, щоб порівняти карти, вам потрібно вирішити, що важливіше - ранг чи масть.

Відповідь може залежати від того, в яку гру ви граєте,
але для спрощення ми зробимо довільний вибір, що масть важливіша,
тобто всі піки старші за всіх бубнових.

Вирішивши це, ми можемо написати `__lt__`:

```python
# inside class Card:

    def __lt__(self, other):
        t1 = self.suit, self.rank
        t2 = other.suit, other.rank
        return t1 < t2
```

Тепер, коли у нас є карти, наступним кроком буде визначення колод.
Оскільки колода складається з карт, природно,
що кожна колода повинна містити список карт як атрибут.

Нижче наведено опис класу `Deck`.
Метод `init` створює атрибути карт і генерує стандартний набір з п'ятдесяти двох карт,
метод `str` дозволяєте роздрукувати колоду:

```python
class Deck:

    def __init__(self):
        self.cards = []
        for suit in range(4):
            for rank in range(1, 14):
                card = Card(suit, rank)
                self.cards.append(card)
    
    def __str__(self):
        res = []
        for card in self.cards:
            res.append(str(card))
        return '\n'.join(res)
```

Для роздачі карт нам потрібен метод, який витягує карту з колоди і повертає її нам.
Метод списків `pop` надає зручний спосіб зробити це:

```python
# inside class Deck:

    def pop_card(self):
        return self.cards.pop()
```

Оскільки `pop` видаляє останню карту в списку, ми роздаємо з нижньої частини колоди.

Щоб додати карту, ми можемо використати метод списку `append`:

```python
# inside class Deck:

    def add_card(self, card):
        self.cards.append(card)
```

У цьому випадку `add_card` є "тонким" методом,
який виражає операцію зі списком у термінах, придатних для колод.
Це покращує зовнішній вигляд, або інтерфейс, реалізації.

Як інший приклад, ми можемо написати метод колоди з іменем `shuffle`,
використовуючи функцію `shuffle` з модуля `random`:

```python

# inside class Deck:
            
    def shuffle(self):
        random.shuffle(self.cards)
```

### Наслідування

Наслідування - це можливість визначити новий клас, який є модифікованою версією існуючого класу.
Для прикладу, скажімо, ми хочемо, щоб клас представляв "руку", тобто карти на руках у гравця.
Рука схожа на колоду: обидві складаються з набору карт, і обидві вимагають таких операцій,
як додавання та вилучення карт.

Рука також відрізняється від колоди: існують операції, які ми хочемо використовувати для рук,
але які не мають сенсу для колоди.
Наприклад, у покері ми можемо порівняти дві руки, щоб побачити, яка з них виграє.
У бриджі ми можемо підрахувати рахунок руки, щоб зробити ставку.

Цей зв'язок між класами - схожими, але різними - піддається успадкуванню.
Щоб визначити новий клас, який успадковує існуючий клас, ви берете назву існуючого класу у круглі дужки:

```python
class Hand(Deck):
    """Represents a hand of playing cards."""
```

Це визначення вказує на те, що `Hand` успадковує від `Deck`;
це означає, що ми можемо використовувати такі методи,
як `pop_card` і `add_card` як для `Hands`, так і для `Deck`.

Коли новий клас успадковує існуючий, існуючий клас називається батьківським, а новий клас - дочірнім.

У цьому прикладі `Hand` успадковує `__init__` від `Deck`, але це не зовсім те, що ми хочемо:
замість того, щоб заповнити руку 52 новими картами,
метод `init` для `Hand` повинен ініціалізувати карти порожнім списком.

Якщо ми створимо метод `init` у класі `Hand`, він перевизначить метод `init` у класі `Deck`:

```python
# inside class Hand:

    def __init__(self, label=''):
        self.cards = []
        self.label = label
```

Коли ви створюєте `Hand`, `Python` викликає цей метод `init`, а не той, що в `Deck`.

```python
>>> hand = Hand('new hand')
>>> hand.cards
[]
>>> hand.label
'new hand'
```

Інші методи успадковані від `Deck`, тому ми можемо використовувати
`pop_card` і `add_card` для того, щоб здати карту:

```python
deck = Deck()
>>> card = deck.pop_card()
>>> hand.add_card(card)
>>> print(hand)
King of Hearts
```

Природним наступним кроком буде інкапсуляція цього коду в метод з назвою `move_cards`:

```
# inside class Deck:

    def move_cards(self, hand, num):
        for i in range(num):
            hand.add_card(self.pop_card())
```

`move_cards` приймає два аргументи, об'єкт `Hand` і кількість карт для роздачі.
Вона модифікує і `self`, і `hand`, і повертає значення `None`.

У деяких іграх карти переміщуються з руки в руку або з руки назад у колоду.
Ви можете використовувати `move_cards` для будь-якої з цих операцій:
`self` може бути як колодою, так і рукою, а `hand`, незважаючи на назву, також може бути колодою.
Здатність функцій працювати з різними типами вхідних даних зветься поліморфізмом.  

Наслідування - корисна функція.
Деякі програми, які б повторювалися без успадкування, можуть бути написані більш елегантно з ним.
Наслідування може полегшити повторне використання коду,
оскільки ви можете налаштовувати поведінку батьківських класів без необхідності їх модифікації.
У деяких випадках структура успадкування відображає природну структуру задачі,
що робить дизайн більш зрозумілим.

З іншого боку, успадкування може ускладнити читання програм.
Коли викликається метод, іноді незрозуміло, де знайти його визначення.
Відповідний код може бути розподілений між декількома модулями.
Крім того, багато з того, що можна зробити за допомогою успадкування,
можна зробити так само добре або навіть краще без нього.